\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Вариационное исчисление}
\subsection{Введение в вариационное исчисление}
Пусть $F: D \rightarrow \mathbb{R}$, $F$~--- функционал (отображение из~произвольного множества с~числовой областью значений).
$D = \mathbb{D}(F)$~--- область определения данного функционала.
Поставим задачу:
найти $u_0 \in \mathbb{D}(F)$: $F[u_0] = \min\limits_D F[u]$ (или~$\max\limits_D$).
Будем рассматривать лишь задачу минимума,
ибо~задача максимума легко решается через задачу минимума: $\max F = - \min (-F)$. $D \in B$~--- банахово пространство.

\noindent Назовем $u_0$~--- точкой локального минимума функционала~$F$ на~$D$, если $\exists \ \delta > 0$,
такое что для~$\forall \, u \in V_{\delta}(u_0) \cap D$ верно $F[u_0] \leqslant F[u]$.
Рассмотрим теперь несколько примеров.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{Задача о~брахистохроне (И.~Бернулли, 1696~г.).}\\
        Задача формулируется следующим образом: среди плоских кривых, соединяющих две точки~$A = (0,0)$ и~$B = (a,b)$ ($a, b > 0$),
        найти ту~кривую, по~которой при~действии только силы тяжести~$g$ (действует сонаправленно оси~$Oy$)
        материальная точка из~точки~$A$ достигнет точку~$B$ за~кратчайшее время.
        
        \medskip
        Решить эту задачу можно с~помощью вариационного исчисления, но~делать этого по~очевидным причинам пока не~будем.
        Однако, начальный этап решения напишем.
        Из~закона сохранения энергии $mgy = \frac{mv^2}{2} \quad \Rightarrow \quad v = \sqrt{2gy}$.
        $y = u(x)$~--- траектория движения материальной точки.
        Рассмотрим дифференциал времени
        $$
        dt = \frac{dS}{v} = \frac{\sqrt{1 + u'(x)^2} \, dx}{\sqrt{2gu(x)}}
        $$
        Рассмотрим все траектории и~суммарное время их~прохождения
        $$
        T[u] = \frac{1}{\sqrt{2g}} \int\limits_{0}^{a} \frac{\sqrt{1 + u'(x)^2}}{\sqrt{u(x)}} \, dx, \quad
        D(T) = \{u \in C^1([0,a])\}, \ u(0) = a, \ u(a) = b.
        $$
        Таким образом формулируется эта задача на~языке вариационного исчисления.
        Забежим вперед и~обрушим всю интригу: искомая кривая~--- дуга циклоиды.
        
    \item \textbf{Распространение света в~неоднородной оптической среде.}\\
        В~неоднородной оптической среде скорость света есть функция координат $c = v(x,y)$.
        Согласно принципу Ферма, из~точки~$A = (x_A, y_A)$ в~точку~$B = (x_B, y_B)$ свет идет по~траектории, время прохождения которой минимально.
        Предполагаем, что траектория задана явно~$y=y(x)$.
        Тогда на~языке вариационного исчисления задача сформулируется как
        $$
        T[y] = \int\limits_{x_A}^{x_B} \frac{\sqrt{1 + y'(x)^2}}{v(x,y(x))} \, dx, \quad
        D(T) = \{y \in C^1([x_A,x_B])\}, \ u(x_A) = y_A, \ u(x_B) = y_B.
        $$
    
    \item \textbf{Поверхность минимальной площади.}\\
        Пусть~$\Gamma$~--- гладкая замкнутая кривая в~$\mathbb{R}^3$.
        И~пусть $\Gamma: \ z = \varphi(x,y)$, $(x,y) \in \gamma$, где~$\gamma = \partial \Omega$, $\Omega \subset \mathbb{R}^2$.
        Будем рассматривать поверхности~$\Phi$, такие что~$\partial \Phi = \Gamma$. Хотим найти поверхность минимальной площади~$S$.
        Допустим, что~$\Phi$ задается явно, то~есть $z = u(x,y)$, $(x,y) \in \Omega$.
        Тогда на~языке вариационного исчисления задача сформулируется как
        $$
        S[u] = \iint\limits_{\Omega} \sqrt{1 + u_x^2 + u_y^2} \, dx dy, \quad
        D(S) = \{u \in C^1(\overline{\Omega})\}, \ \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi.
        $$
\end{enumerate}
% что-то про прямые методы?...

\subsection{Первая вариация. Необходимое условие экстремума.}
Для простоты будем считать, что $D = B$.
Пусть $u_0$~--- элемент, на~котором достигается локальный минимум $\min F[u]$
(то~есть $\exists \ \delta > 0$ $F[u_0] \leqslant F[u]$ $\forall \, u \in V_{\delta}(u_0)$).
Рассмотрим $u = u_0 + \alpha h$, $\alpha \in \mathbb{R}$ ($h \in B$),
тогда $\norm{u - u_0} = |\alpha| \cdot \norm{h} < \delta$, и~это верно,
если $|\alpha| < \alpha_0 = \frac{\delta}{\norm{h}}$.
Зафиксируем $u_0$ и~$h$, тогда $F[u_0 + \alpha h] = \varphi(\alpha)$.
$\varphi$ имеет минимум при~$\alpha = 0$.
Если~$\varphi$ дифференцируема, то~необходимое условие минимума можно сформулировать как~$\varphi'(0)=0$.
Дадим определение:
$$
\dv{}{\alpha} \left. F[u_0 + \alpha h] \right\vert_{\alpha = 0} = \delta F(u_0, h) \text{~--- первая вариация функционала.}
$$
Необходимое условие экстремума на~языке первой вариации: $\delta F(u_0, h) = 0$ ($\forall \, h \in B$).
Сделаем несколько замечаний.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Если $F[u] = f(u)$~--- функция от~$u$, то~$\dv{}{\alpha} \left. f(u + \alpha h) \right\vert_{\alpha = 0} = f'(u) h$.
    Первая вариация~--- некоторый аналог первого дифференциала.
    \item Если $\exists \ l(u,h)$~--- линейный по~$h \in B$ функционал, такой что $F[u+h] - F[u] = l(u,h) + o(\norm{h})$,
    то~$l(u,h)$ есть первый дифференциал функционала~$F$ при~$u$.
    Если функционал~$F$ имеет при~$u \in B$ первый дифференциал $l(u,h)$, то~$\exists \ \delta F(u,h)$ и~совпадает с~$l(u,h)$.
    \begin{proof}
    $\dfrac{F[u + \alpha h] - F[u]}{\alpha} =
    \dfrac{l(u,\alpha h) + o(\alpha) \norm{h}}{\alpha} =
    \dfrac{\alpha l(u, h) + o(\alpha) \norm{h}}{\alpha}
    \xrightarrow[\alpha \to 0]{} l(u,h)$.
    \end{proof}
\end{enumerate}
% уточнить доказательство и что-то про квазилинейность?

Пусть $F: D \rightarrow \mathbb{R}$, $D \subset B$ ($D \neq B$).
Рассмотрим $M \subset B$~--- линейное многообразие в~$B$\footnote{аналог аффинного пространства}~--- множество элементов,
таких что $u = \hat{u} + \eta$, $\eta \in M$ ($\hat{u} \in B$~--- фиксированный элемент).
Например, если $D = \{u \in C^1([x_A, x_B]), u(x_A) = y_A, y(x_B) = y_B\}$ и~$\hat{u} = kx + b$, то~из~условий на~$u$ легко получить
\begin{equation*}
\left\{\begin{alignedat}{1}
    & k x_A + b = y_A \\
    & k x_B + b = y_B \\
\end{alignedat}\right.
\quad \Rightarrow \quad 
k, \ b.
\end{equation*}
И~тогда зададим $M = \{u \in C^1([x_A, x_B]), u(x_A) = 0, u(x_B) = 0\} = \mathring{C}^1([x_A, x_B])$.
Теперь становится ясна необходимость введения данной конструкции~--- рассматривая $u = \hat{u} + \alpha h$,
где~$h \in M$, $\hat{u} \in D$, элемент $u \in D$.
Иначе говоря, $\forall \,  u \in D$: $u = \hat{u} + (u - \hat{u})$, $(u - \hat{u}) \in \mathring{C}^1$.

\noindent Теперь сформулируем необходимое условие экстремума на~$D$.
Пусть~$u_0$~--- локальный минимум на~$D$ функционала $F$.
$u = \underset{\in D}{u_0} + \alpha \underset{\in M}{h} \in D$ ($|\alpha| < \alpha_0 = \frac{\delta}{\norm{h}}$),
$$
\underbrace{F[u_0]}_{\varphi(0)} \leqslant \underbrace{F[u_0 + \alpha h]}_{\varphi(\alpha)}, \quad \forall \, h \in M, \ \alpha < \alpha_0.
$$

\noindent Функция, которая удовлетворяет необходимому условию экстремума, называется экстремалью.
Но~на~ней, конечно~же, необязательно есть экстремум, так~как условие лишь необходимое.

\subsection{Простейшая задача вариационного исчисления}
Простейший функционал
\begin{equation}\label{eq1:functional}
F[u] = \int\limits_{a}^{b} f(x,u,u') \, dx,
\end{equation}
где $u \in D = \{u \in C^1([a,b]), \ u(a) = A, \ u(b) = B\}$, $h \in M = \mathring{C}^1([a,b])$, $f \in C^2$. Рассмотрим первую вариацию
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta F(u,h) &=
        \dv{}{\alpha} \left. F[u + \alpha h] \right\vert_{\alpha = 0} =
        \dv{}{\alpha} \left. \int\limits_{a}^{b} f(x,u + \alpha h,u' + \alpha h') \, dx \right\vert_{\alpha = 0} = \\
    &= \int\limits_{a}^{b} (f_u(x,u,u') h + f_{u'}(x,u,u') h') \, dx =
       \int\limits_{a}^{b} \left( f_u h - \dv{}{x} (f_{u'}) h \right) \, dx + \overbrace{\left. f_{u'} h \right\vert_{a}^{b}}^{0}.
\end{split}
\end{equation*}
Здесь воспользовались интегрирование по~частям (и~предположили существование $\dv{}{x} f_{u'}$),
а~последнее слагаемое в~последнем выражении равно нулю, так~как $h(a) = h(b) = 0$.
По~необходимому условию~$\delta F(u,h) = 0$, таким образом
$$
\int\limits_{a}^{b}  \left( f_u - \dv{}{x} (f_{u'}) \right) h \, dx = 0 \quad \forall \,  h \in \mathring{C}^1([a,b]).
$$
Так~как это верно для $\forall \,  h$, то~по~лемме, которую докажем далее, имеем
\begin{equation}\label{eq1:Euler1}
f_u - \dv{}{x} f_{u'} = 0.
\end{equation}
Это~уравнение Эйлера, с~помощью которого и~находится экстремаль функционала.
Теперь разберемся с~последним переходом.
\begin{lemma}[Лемма Лагранжа]\label{lemma1:Lagrange}
Пусть $\Omega \in \mathbb{R}^n$, $n \geqslant 1$, $g \in C(\Omega)$. Если
$$
\int\limits_{\Omega} g(x) h(x) \, dx = 0 \quad
\forall \, h \in \mathring{C}^{*}(\overline{\Omega}) = \{v \in C^k(\Omega), D^{\alpha} v \vert_{\partial \Omega} = 0\},
$$
где~$D^{\alpha}$~--- взятие частной производной по мультииндексу $\alpha$: $|\alpha| < k$, то~тогда~$g = 0$ в~$\Omega$.
\end{lemma}
\begin{proof}
От противного. Пусть $\exists \ x_0 \in \Omega$: $g(x_0) \neq 0$.
И~пусть~$g(x_0) > 0$, $g$ непрерывна, тогда по~теореме о~стабилизации знака~$\exists$ окрестность $V_{\delta}(x_0) \in \Omega$:
такая что~$\forall \,  x \in V_{\delta}(x_0)$: $g(x) > 0$
 Возьмем
\begin{equation*}
\widetilde{h}(x) = \left\{\begin{alignedat}{2}
    & (\delta^2 - \norm{x-x_0}^2)^{k+1}, & \quad x \in V_{\delta}(x_0),     \\
    & 0,                                 & \quad x \not\in V_{\delta}(x_0). \\
\end{alignedat}\right.
\end{equation*}
$\widetilde{h} \in \mathring{C}^k(\overline{\Omega})$, и~таким образом
$$
\int\limits_{\Omega} g(x) \widetilde{h} \, dx = \int\limits_{V_{\delta}(x_0)} g(x) \widetilde{h} \, dx > 0.
$$
Получили противоречие с~условием теоремы.
\end{proof}
Данная лемма также называется основной леммой вариационного исчисления.
Отметим, что доказали ее в~чуть более общем виде.
Однако, если не~предполагать существование $\dv{}{x} f_{u'}$, то~потребуется немного другой подход в~выводе уравнения Эйлера.
Рассмотрим и~его.

\begin{lemma}
Если $\int\limits_{a}^{b} g(x) h'(x) \, dx = 0$, $\forall \, h \in \mathring{C}^1([a,b])$, $g \in C([a,b])$, то~$g(x) = \text{const}$ на~$[a,b]$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Рассмотрим
$$
p(x) = \int\limits_{a}^{x} (g(t) - \alpha) \, dt, \qquad \alpha =  \frac{1}{b - a} \int\limits_{a}^{b} g(x) \, dx.
$$
тогда по~теореме Барроу $p'(x) = g(x) - \alpha$.
Покажем, что~$p \in \mathring{C}^1([a,b])$.
$$
p(a) = 0, \quad p(b) = \int\limits_{a}^{b} (g(t) - \alpha) \, dt = \int\limits_{a}^{b} g(t) \, dt - \alpha (b - a) = 0.
$$
И~раз $p \in \mathring{C}^1([a,b])$, то
$$
\int\limits_{a}^{b} g(x) p'(x) \, dx = 0.
$$
И~подставив $p'(x)$
$$
\int\limits_{a}^{b} g(x) (g(x) - \alpha) \, dx = 
\int\limits_{a}^{b} g(x) (g(x) - \alpha) \, dx - \overbrace{\int\limits_{a}^{b} \alpha (g(x) - \alpha) \, dx }^{0} = 
\int\limits_{a}^{b} (g(x) - \alpha)^2 \, dx = 0.
$$
Откуда получается, что~$g = \alpha$ на~$[a,b]$.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lemma1:exists_div}
Пусть $A(x), \ B(x) \in C([a,b])$~и
\begin{equation}\label{eq1:Euler-tmp}
\int\limits_{a}^{b} (A(x) h(x) + B(x) h'(x)) \, dx = 0 \quad \forall \, h \in \mathring{C}^1([a,b]),
\end{equation}
тогда $\exists \ \displaystyle\dv{B}{x} = A(x)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Введем~$p(x) = \int\limits_{a}^{x} A(t) \, dt$, тогда по~теореме Барроу $p'(x) = A(x)$.
Тогда
$$
\int\limits_{a}^{b} A(x) h(x) \, dx = \int\limits_{a}^{b} p'(x) h(x) \, dx =
- \int\limits_{a}^{b} p(x) h'(x) \, dx + \overbrace{\left. p(x) h(x) \right\vert_{a}^{b}}^{0}.
$$
Последнее слагаемое равно нулю, так~как $h(a) = h(b) = 0$.
Подставим в~(\ref{eq1:Euler-tmp}):
$$
\int\limits_{a}^{b} (-p(x) + B(x)) h'(x) \, dx = 0 \quad \forall \, h \in \mathring{C}^1([a,b]),
$$
тогда по~предыдущей лемме $-p(x) + B(x) = C$, откуда
$$
B(x) = \int\limits_{a}^{x} A(t) \, dt + C
\quad \Rightarrow \quad
\exists \ \dv{B}{x} \text{ и } \dv{B}{x} = A(x).
$$
\end{proof}
\noindent Таким образом уравнение Эйлера получается без~предположения о~существовании $\dv{}{x} f_{u'}$.

Если существует~$u''$, то~уравнение Эйлера~(\ref{eq1:Euler1}) распишется как~$f_u - f_{u' x} - f_{u'u} u' - f_{u'u'} u'' = 0$.
\begin{theorem*}[Теорема о существовании второй производной экстремали]
В~тех точках $x \in [a,b]$, где~$f_{u'u'}  \neq 0$, существует~$u''(x)$.
\end{theorem*}
\begin{proof}
Из~леммы~(\ref{lemma1:exists_div}) примененной к~уравнению~(\ref{eq1:functional}) получаем существование полной производной
$$
\dv{}{x} f_{u'}(x,u(x),u'(x)) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f_{u'}}{\Delta x}.
$$
Пусть~$\Delta u = u(x + \Delta x) - u(x)$ и $\Delta u' = u'(x + \Delta x) - u'(x)$.
Рассмотрим отношение разностей
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{\Delta f_{u'}}{\Delta x} &=
    \frac{f_{u'}(x + \Delta x, \overbrace{u(x + \Delta x)}^{u(x) + \Delta u}, \overbrace{u'(x + \Delta x)}^{u'(x) + \Delta u'}) - f_{u'}(x,u(x),u'(x))}{\Delta x} =\\
    &= \frac{\widetilde{f}_{u'x} \Delta x + \widetilde{f}_{u'u} \Delta u + \widetilde{f}_{u'u'} \Delta u'}{\Delta x} = 
        \widetilde{f}_{u'x} + \widetilde{f}_{u'u} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \widetilde{f}_{u'u'}  \frac{\Delta u'}{\Delta x} \xrightarrow[x \to 0]{} \\
    &\xrightarrow[x \to 0]{} f_{u'x}(x,u(x),u'(x)) + f_{u'u}(x,u(x),u'(x)) u'(x) + f_{u'u'}(x,u(x),u'(x)) \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u'}{\Delta x}.
\end{split}
\end{equation*}
Волнистой линей обозначены значения~$f$ в~точке~$x^*$~--- точки из~теоремы Лагранжа, который и~воспользовались для~перехода.
По~условию теоремы $f_{u'u'} \neq 0$, тогда существует
$$
u'' =  \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u'}{\Delta x} = \frac{1}{f_{u'u'}} (f_{u} - f_{u'x} - f_{u'u} u').
$$
\end{proof}
% Уточнить: что-то про квазилинейность (?)

% \noindent Рассмотрим пример.
% Пусть задана функционал
% $$
% F[u] = \int\limits_{-1}^{1} (1 - u')^2 u^2 \, dx, \quad u(-1) = 0, \ u(1) = 1.
% $$
% Посчитаем производные: $f_{u'} = 2 (u' - 1) u^2$, $f_{u'u'} = 2u^2 = 0$, если $u(x) = 0$.
% ?

Вернемся к~уравнению Эйлера~(\ref{eq1:Euler1}).
И~рассмотрим два~частных случая.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\Roman*]
    \item Если $f = f(x,u')$, то~уравнение~(\ref{eq1:Euler1}) $\displaystyle\dv{}{x} (f_{u'}) = 0 \quad \Rightarrow \quad f_{u'} = \text{const}$.
     Это~же первый интеграл.
    \item Если $f = f(u,u')$, то~$f - u' f_{u'} = \text{const}$.
    Легко проверяется подстановкой.
\end{enumerate}
Решим задачу о~брахистохроне. Получим просто вид искомой траектории, поэтому положим константу перед интегралом единичной для~удобства.
Тогда
$$
T[u] = \int\limits_{a}^{b} \sqrt{\frac{1+u'^2}{u}} \, dx, \quad u(0) = 0, \ u(a) = b.
$$
Интеграл уравнения Эйлера будет (тут~воспользуемся вторым частным случаем $f = f(u,u')$):
$$
\sqrt{\frac{1+u'^2}{u}} - u' \frac{u'}{\sqrt{u} \sqrt{1 + u'^2}} = \hat{C}
\quad \Rightarrow \quad
(1 + u'^2) u = C_1.
$$
Пусть $u' = \ctg(t)$, тогда $u = C_1 \, \sin^2(t) = C_1 / 2 \, (1 - \cos(2t))$. 
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
    & \dv{u}{x} = \ctg(t) \\
    & \dv{u}{t} = C_1 \, \sin(2t) \\
\end{alignedat}
\quad \Rightarrow \quad
\dv{x}{t} = C_1 (1 - \cos(2t))
\quad \Rightarrow \quad
x(t) = C_1 / 2 \, (2t - \sin(2t)) + C_2.
\end{equation*}
Таким образом, получившиеся решение $(x(t),u(t))$~--- параметрическое задание циклоиды.
То~есть кратчайшая траектория~--- дуга циклоиды.
Остается найти лишь константы из~условий $u(0) = 0$, $u(a) = b$, но~выписывать полное решение не~будем.

\subsection{Естественные краевые условия}
Рассмотрим вариационную задачу с~небольшими изменениями
$$
F[u] = \int\limits_{a}^{b} f(x,u,u') \, dx, \quad
D = \{u \in C^1([a, b]), u(a) = A\}, \quad
M = \{h \in C^1([a, b]), h(a) = 0\}.
$$
Отличие~--- отсутствует условие на~правой границе. Такие задачи тоже встречаются.
Например, задача о~брахистохроне со~стенкой (\textit{"Какая траектория из~данной точки к~стенке наиболее быстрая?"}).
Необходимое условие экстремума:
$$
\delta F(u,h) = 0 \quad \forall \, h \in M, 
\quad \text{то есть} \quad
\int\limits_{a}^{b} (f_u h + f_{u'} h') \, dx = \int\limits_{a}^{b} \left( f_u - \dv{}{x} f_{u'} \right) h \, dx + \left. f_{u'} h \right\vert_{a}^{b} = 0.
$$
% стоит уточнить оба варианта
Подстановка~$a$ в~последнем слагаемом дает ноль (так~как~$h(a) = 0$).\\
Представим теперь два~варианта дальнейших рассуждений.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item $h$~может быть любым, в~том числе и~с~нулем на правом конце.
    Подставив такое~$h$ в~выражение для~вариации останется только интеграл, а~значит и~уравнение Эйлера выполняется.
    Но~когда рассмотрели такое~$h$, $D$~не~менялось, то~есть~$h$ все еще любое, но~$u$~должна быть экстремалью при~любом гладком $h$,
    а~раз для~$h$ с~нулями на концах выполняется уравнение Эйлера, то и~для~любого~$h$ оно должно работать, ибо~$u$~не~зависит от~$h$.
    То~есть $\left. f_{u'} \right\vert_{x=b} = 0$.
    \item  Интеграл должен быть ограниченным, так~как иначе быть не~может,
    а~так~как сама вариация ноль, то~и~слагаемые должны быть ограничены.
    Но~такого ограничения на~$h(b)$~нет (напомним, что~$h$ любое, в~том числе сколь угодно большое в~точке~$b$),
    то~есть остается лишь требовать $\left. f_{u'} \right\vert_{x=b} = 0$.
\end{enumerate}
$\left. f_{u'} \right\vert_{x=b} = 0$ и~есть \textbf{естественное краевое условие}, оно~же условие на~свободном конце.
Краевое условие получается как~необходимое условие экстремума из~равенства первой вариации нулю.
Отметим, что~уравнение Эйлера дальше получается обычным способом.
Это~пример с~правым свободным концом, для~левого свободного конца и~обоих сразу рассматривается точно также.
\subsection{Обобщение простейшей задачи}
\subsubsection*{Обобщение на старшие производные}
Рассмотрим следующий функционал:
$$
F[u] = \int\limits_{a}^{b} f(x,u,u',u'') \, dx, \quad
D = \{u \in C^2([a, b]), \ u(a) = A, \ u(b) = B, \ u'(a) = A_1, \ u'(b) = B_1\},
$$
Определим~$M = \{h \in C^2([a, b]), \ h(a) = 0, \ h(b) = 0, \ h'(a) = 0, \ h'(b) = 0\}$.
Необходимое условие: $\delta F(u,h) = 0$ $\ \forall \, h \in M$.
Распишем первую вариацию:
$$
\dv{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{a}^{b} f(x, u + \alpha h, u' + \alpha h', u'' + \alpha h'') \, dx \right)\right\vert_{\alpha=0} = 
\int\limits_{a}^{b} (f_u h + f_{u'} h' + f_{u''} h'') \, dx = 0 \quad \forall \, h \in \mathring{C}^2([a,b]). 
$$
Разбив интеграл на~слагаемые, и~проинтегрировав по~частям второе один раз,
а~третье~--- два раза, получим немного измененное уравнение Эйлера:
$$
f_u - \dv{}{x} f_{u'} + \dv[2]{}{x} f_{u''} = 0.
$$
Можно обобщить на~еще более старшие производные точно таким же~образом.
Задача сформулируется~как:
$$
F[u] = \int\limits_{a}^{b} f(x,u,u',...,u^{(k)}) \, dx, \quad
D = \{u \in C^2([a, b]), \ u^{(i)}(a) = A_i, \ u^{(i)}(b) = B_i, \ i = 1,...,k-1\}.
$$
Тогда аналогично предыдущим рассуждениями получится уравнение Эйлера:
$$
f_u - \dv{}{x} f_{u'} + \dv[2]{}{x} f_{u''} - ... + (-1)^{k} \dv[k]{}{x} f_{u^{(k)}} = 0.
$$

\subsubsection*{Обобщение на вектор-функции}
Пусть $\vec{u} = (u_1,...,u_k)^T$, $u_j = u_j(x)$, $x \in \mathbb{R}$, $u_j \in C^1([a,b])$.
И~рассмотрим функционал
$$
F[u] = \int\limits_{a}^{b} f(x,\vec{u}(x),\vec{u'}(x)) \, dx, \quad
D = \{u \in C^1([a, b]), \ \vec{u}(a) = \vec{A}, \vec{u}(b) = \vec{B}\}.
$$
Будем варьировать $\vec{h}$, $h_j \in \mathring{C}^1([a,b])$.
Фактически, функционал просто зависит от~нескольких функций.
Если на~$u$~достигается минимум,~то
$$
\underbrace{F[u_1 + \alpha_1 h_1,..., u_k + \alpha_k h_k]}_{\varphi(\alpha_1,...,\alpha_k)} \geqslant \underbrace{F[u_1,...,u_k]}_{\varphi(0,...,0)}.
$$
Необходимое условие экстремума
$$
\left. \pdv{\varphi}{\alpha_j} \right\vert_{\alpha = (0,...,0)} = 0, \quad j=1,...,k
\quad \Rightarrow \quad
f_{u_j} - \dv{}{x} f_{u'_j} = 0 , \quad j=1,...,k.
$$
Переход осуществлен по~основной лемме вариационного исчисления~(\ref{lemma1:Lagrange}).
В~итоге получилась система уравнений Эйлера.

\subsubsection*{Обобщение на~функции многих переменных}
Пусть $\Omega \in \mathbb{R}^n$, $n \geqslant 2$, $u = u(x_1,...,x_n)$.
Функционал
$$
F[u] = \int\limits_{\Omega} f(x,\vec{u}(x),\vec{u'}(x)) \, dx, \quad
D = \{u \in C^1(\overline{\Omega}), \ \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi\}, \quad
D = \{\hat{u}\} + M, \quad M = \{h \in \mathring{C}^1(\overline{\Omega})\}.
$$
Иначе говоря, $\left. h \right \vert_{\partial \Omega} = 0$. Необходимое условие: $\delta F(u,h) = 0$ $\ \forall \, h \in M$. Распишем первую вариацию:
$$
\dv{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{\Omega} f(x, u + \alpha h, u_{x_1} + \alpha h{x_1},..., u_{x_n} + \alpha h_{x_n}) \, dx \right)\right\vert_{\alpha = 0} = 
\int\limits_{\Omega} (f_u h + f_{x_1} h_{x_1} + ...  + f_{x_n} h_{x_n}) \, dx.
$$
Проинтегрируем по~частям. Но~сначала напомним формулу интегрирования по~частям в~многомерном случае.
При~$n=3$ верна формула Остраградского-Гаусса. $\vec{n}$~--- единичный вектор внешней нормали.
И~представим нормаль через направляющие косинусы $\vec{n} = {\cos(\alpha),\cos(\beta),\cos(\gamma)}$.
$$
\int\limits_{\Omega} \div \vec{a} \, dV = \int\limits_{\partial \Omega} (\vec{a},\vec{n}) \, dS.
$$
Пусть $\vec{a} = (uv,0,0)$. Тогда
$$
\int\limits_{\Omega} (u_x v + u v_x) \, dx = \int\limits_{\partial \Omega} uv \cos(\vec{n},\overrightarrow{ox}) \, dS.
$$
Перенеся слагаемое в~правую часть и~обобщив на~произвольное~$n$
(формула Остроградского-Гаусса обобщается на~произвольное~$n$ с~помощью теоремы Стокса), тогда
$$
\int\limits_{\Omega} u_{x_j} v \, dx = - \int\limits_{\Omega} u v_{x_j} \, dx +
\int\limits_{\partial \Omega} u v \underbrace{\cos(\vec{n},\overrightarrow{o x_j})}_{n_j} \, dS.
$$
Вернемся к~вариации. Проинтегрировав по~частям получим
$$
\int\limits_{\Omega} \left(f_u - \sum\limits_{j=1}^{n} \pdv{}{x_j} f_{u_{x_j}} \right) h \, dx +
\int\limits_{\partial \Omega} \sum\limits_{j=1}^{n} f_{u_{x_j}} \cos(\vec{n}, \overrightarrow{ox_j}) \vec{h} \, dS = 0.
$$
Последнее слагаемое занулится, так как $\left. h \right\vert_{\partial \Omega} = 0$.
Тогда по~основной лемме вариационного исчисления~(\ref{lemma1:Lagrange}) получим уравнение Эйлера-Остроградского
\begin{equation}\label{eq1:Euler-Ostrogradsky}
f_u - \sum\limits_{j=1}^{n} \pdv{}{x_j} f_{u_{x_j}} = 0.
\end{equation}
% квазилинейное?...
Если нет условия $\left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi$,
то $\delta F(u,h) = 0$ $\ \forall \, h \in C^1(\overline{\Omega}) \supset \mathring{C}^1(\overline{\Omega})$.
То~есть для более широкого класса. Аналогично рассуждения о естественных краевых условиях в простейшем случае,
также получаем, что уравнение Эйлера должно быть верно и~для~более широкого класса, то~есть получается естественное условие
$$
\sum\limits_{j=1}^{n} \left.  f_{u_{x_j}} n_j \right\vert_{\partial \Omega} = 0.
$$
\textbf{Пример.} Пусть~$g$~--- известная функция. Рассмотрим задачу
$$
F[u] = \int\limits_{\Omega} (|\nabla u|^2 + 2 u g) \, dx, \quad \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi.
$$
Распишем вариацию
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta F(u,h) &= \dv{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{\Omega} \left(\sum\limits_{j=1}^{n} (u_{x_j} + \alpha h_{x_j})^2 + 2 g (u + \alpha h) \right) \, dx \right)\right\vert_{\alpha = 0} = 2 \int\limits \left( \sum\limits_{j=1}^{n} u_{x_j} h_{x_j} + g h \right) \, dx =\\
    &= -2 \int\limits_{\Omega} \left( \sum\limits_{j=1}^{n} u_{x_j x_j} - g \right) h \, dx + \int\limits_{\partial \Omega} 2 \sum\limits_{j=1}^{n} u_{x_j} n_j h \, dS.
\end{split}
\end{equation*}
Последнее слагаемое равно нулю, так~как $h \in \mathring{C}^1(\overline{\Omega})$.
Таким образом, задача свелась к~так называемой задаче Дирихле
$$
\Delta u = g \text{ в } \Omega, \qquad \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi.
$$
Если же~нет условия на~границе, то~естественное условие будет
$$
\sum\limits_{j=1}^{n} \left.  f_{u_{x_j}} n_j \right\vert_{\partial \Omega} = \left. \nabla u \cdot \vec{n} \right\vert_{\partial \Omega} =  \left. \pdv{u}{n} \right\vert_{\partial \Omega} = 0.
$$
Это~также называется задачей Неймана.

\subsection{Изопериметрические задачи}\label{ss1:didona}
\begin{wrapfigure}{r}{6cm}
\centering
\vspace{-0.5cm}
\includegraphics{../section01/images/didona.pdf}
\caption{Иллюстрация задачи}
\vspace{-0.5cm}
\end{wrapfigure}
Изопериметрические задачи заключаются в~поиске фигуры наибольшей возможной площади, граница которой имеет заданную длину.
Одна из~таких задач~--- задача Дидоны~--- исторически одна из~первых задач вариационного исчисления.
Она~заключается в~том, как~охватить кривой максимальную площадь при~заданном периметре\footnote{Задача связана с~легендой об~основании Карфагена.
Дидона~--- сестра царя финикийского города Тира, переселилась на~южное побережье Средиземного моря,
где~попросила у~местного племени участок земли, который можно охватить шкурой быка.
Местные жители предоставили шкуру, которую Дидона разрезала на~узкие ремни и~связала~их.
Получившимся канатом охватила территорию у~побережья.}.
На~рисунке справа иллюстрация данной задачи.
Кривая длины~$l$ огибает заштрихованную площадь, и~очевидно $l > 2a$.
Если предположить, что кривя~--- график функции, то~$y = y(x)$, $x \in [-a,a]$.
И~задача сводится к~нахождению максимума $\int\limits_{-a}^{a} y(x) \, dx$ при~условии  $\int\limits_{-a}^{a} \sqrt{1+y'^2} \, dx = l$.

\noindent Пусть $F, G$~--- функционалы на $D = \{\hat{u}\} + M$.
\begin{theorem*}[Теорема Эйлера]
Если~$u$ дает экстремум функционала $F$, при~условии, что~$G[u] = l$ (принимает заданное значение) и~$u$ не~является экстремалью~$G$,
то~существует такое число $\lambda$, такое что~$u$~--- экстремаль функционала $F + \lambda \, G$.
\end{theorem*}
\begin{proof}
Так~как~$u$~--- не~экстремаль $G$, то~$\exists \ \eta \in M$, такое что $\delta G (u, \eta) \neq 0$.
Пусть $h \in M$, $G[u + \alpha h + \beta \eta] = \varphi(\alpha, \beta)$ (при~фиксированных $u$, $h$, $\eta$), $\varphi(0,0) = l$.
$$
\left. \frac{d}{d \beta} G[u + \alpha h + \beta \eta] \right\vert_{\substack{\alpha = 0 \\ \beta = 0}} = \varphi_{\beta}(0,0) \neq 0 \ (\text{т.к. не экстремаль $G$}).
$$
Отсюда можем заключить, что в~некоторой окрестности нуля $|\alpha| < \delta$ возможно неявно представить $\beta = \beta(\alpha)$, $\beta(0) = 0$.
И~определим $S(\alpha) =  G[u + \alpha h + \beta(\alpha) \eta]$.
$$
\left. \frac{dS}{d \alpha} \right\vert_{\substack{\alpha = 0 \\ \beta(0) = 0}} =
\left. \pdv{}{\alpha} G[u + \alpha h + \beta(\alpha) \eta] \right\vert_{\substack{\alpha = 0 \\ \beta = 0}}  + 
\left. \pdv{}{\beta}  G[u + \alpha h + \beta(\alpha) \eta] \right\vert_{\substack{\alpha = 0 \\ \beta = 0}} \left.\dfrac{d \beta}{d \alpha} \right\vert_{\alpha = 0} = 
$$ 
$$
= \delta G (u,h) + \overbrace{\delta G(u, \eta)}^{\neq 0} \cdot \beta'(0) = 0.
\quad \Rightarrow \quad
\beta'(0) = \frac{-\delta G(u, h)}{\delta G(u, \eta)}
$$
$\delta G(u, \eta) \neq 0$, так как не~экстремаль. Функционал~$F$ на~$u$ достигает минимум, поэтому
$$
\underbrace{F[u]}_{\psi(0)} \leqslant \underbrace{F[u + \alpha h + \beta(\alpha) \eta]}_{\psi(\alpha)}, \ |\alpha| < \delta.
$$
В~нуле~--- локальный минимум необходимое условие $\psi'(0)=0$.
$$
\left. \frac{d}{d \alpha} F[u + \alpha h + \beta \eta] \right\vert_{\alpha = 0} =
\delta F (u,h) + \delta F(u, \eta) \beta'(0) = \delta F (u,h) - \frac{\delta F(u, \eta)}{\delta G(u, \eta)} \delta G(u, h).
$$
Дробь из~отношения вариаций с минусом и~назовем числом $\lambda$ ($\eta$ фиксирована, $\delta G(u, \eta) \neq 0$).
Таким образом $\delta F(u,h) + \lambda \delta G(u,h) = 0$, $\forall \, h \in M$, то~есть $u$~--- экстремаль функционала \mbox{$F + \lambda \, G$}.
\end{proof}

\subsection{Вторая вариация. Достаточное условие экстремума.}
Рассмотрим функционал
$$
F[u], \quad u \in D, \quad D = \{\hat{u}\} + M, \quad D \subset B.
$$
Пусть можно представить $F[u + \alpha h] = \varphi(\alpha)$ (при~фиксированных~$u$ и~$h \in M$).
И~пусть $\varphi \in C^2$.
Тогда в~окрестности нуля $\varphi$ представимо по~формуле Пеано
$$
\varphi(\alpha) = \varphi(0) + \varphi'(0) \alpha + \frac{\varphi''(0)}{2} \alpha^2 + o(\alpha^2).
$$
Дадим определение второй вариации
$$
\delta^2 F(u,h) = \frac{1}{2} \dv[2]{}{\alpha} \left. F[u + \alpha h]\right\vert_{\alpha=0}.
$$
В~форме Лагранжа
$$
\varphi(\alpha) = \varphi(0) + \varphi'(0) \alpha + \frac{1}{2} \varphi''(\alpha \theta) \alpha^2, \quad 0 < \theta < 1.
$$
Пусть~$\alpha = 1$, тогда
$$
\varphi(1) = \varphi(0) + \varphi'(0) + \frac{1}{2} \varphi''(\theta).
$$
$$
\frac{1}{2} \varphi''(\theta) = \frac{1}{2} \dv[2]{}{\alpha} \left. F[u + \alpha h] \right\vert_{\alpha = \theta} =
\left| \alpha - \theta = \beta \right| =
\frac{1}{2} \dv[2]{}{\beta} \left. F[u + \theta h + \beta h] \right\vert_{\beta = 0} = \delta^2 F[u + \theta h, h].
$$
Таким образом $F[u + h] = F[u] + \delta F(u,h) + \delta^2 F(u + \theta h, h)$, $0 < \theta <1$. Если~$u$~--- экстремаль,~то
$$
F[u + h] - F[u] = \delta^2 F(u + \theta h, h).
$$
\begin{theorem}[Достаточное условие минимума]
Если~$u$~--- экстремаль функционала $F$ и~$\exists \ \rho > 0$, такое что~$\forall \, v \in V_{\rho}(u) \cap D$
и~$\forall \, h$: $\norm{h} < \rho$ выполняется $\delta^2 F(u,h) \geqslant 0$, то~$F$ имеет на~$u$ локальный минимум (если $\leqslant 0$, то~максимум).
\end{theorem}
\begin{proof}
Надо доказать, что $F[w] \geqslant F[u]$ для~"близких"{} к~$u$ $w$. $w, \ u \in D$, тогда $w - u = h \in M$.
Докажем для~$\norm{w-u} < \rho$.
$$
F[w] - F[u] = \delta^2 F[\underbrace{u + \theta h}_{\in V_{\rho}(u)}, h] \geqslant 0
\quad \Rightarrow \quad
F[w] \geqslant F[u] \quad \forall \,  w \in V_{\rho}(u) \cap D.
$$
\end{proof}

\begin{theorem}[Необходимое условие минимума]
Пусть~$u$~--- экстремаль функционала $F$, на~которой~$F$ достигается локального минимума, тогда $\delta^2 F(u,h) \geqslant 0$ $\forall \, h \in M$.
\end{theorem}
\begin{proof}
От~противного. Пусть $\exists \ h_0 \in M$, такое что~$\delta^2 F(u,h) < 0$. $F[u + \varepsilon h_0] = \varphi(\varepsilon)$.
$\varphi'(0) = 0$, так~как~$u$~--- экстремаль. Формула Тейлора второго порядка
$$
\varphi(\varepsilon) = \varphi(0) + \frac{1}{2} \varphi''(0) \varepsilon^2 + o(\varepsilon^2)
\quad \Rightarrow \quad
\frac{\varphi(\varepsilon) - \varphi(0)}{\varepsilon^2} = \frac{1}{2} \underbrace{\varphi''(0)}_{\delta^2 F(u,h) < 0} + \frac{o(\varepsilon^2)}{\varepsilon^2}.
$$
При~$\varepsilon \to 0$ последнее слагаемое также стремится к~нулю, таким образом при достаточно малых $\varepsilon$ получается,
что~$\varphi(\varepsilon) < \varphi(0)$, или~же иначе говоря $F[u + \varepsilon h_0] < F[u]$~--- противоречие.
\end{proof}
\noindent Сделаем несколько замечаний.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Если при~$\forall \,  u \in D, \ h \in M$ $\delta^2 F(u,h) \geqslant 0$ и~$u^*$~--- экстремаль,
    то~на~$u^*$ функционал $F$~имеет глобальный минимум.
    \begin{proof}
    Если~$u^*$~--- экстремаль, то~$F[w] - F[u^*] = \delta^2 F(\underbrace{u^* + \theta h}_{\in D}, \underbrace{h}_{\in M}) \geqslant 0$,
    откуда получим $F[w] \geqslant F[u^*]$.
    \end{proof}
    \item Если при~$\forall \,  u \in D, \ h \in M$ $\delta^2 F(u,h) > 0$
    и~$u^*$~--- экстремаль, то~на~$u^*$ функционал $F$~имеет строгий глобальный минимум.
    \begin{proof}
    Аналогично предыдущему.
    И~двух строгих минимумов быть не~может в~силу очевидно противоречия $F[u_1] < F[u_2] < F[u_1]$.
    \end{proof}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Вычисление второй вариации}
$$
F[u] = \int\limits_{a}^{b} f(x,u(x),u'(x)) \, dx, \quad D = \{u \in C^1([a,b]), \ u(a) = A, \ u(b) = B\}, \quad h \in M = \mathring{C}^1([a,b]).
$$
Будем предполагать существование нужных производных, $f \in C^2$.
Распишем вторую вариацию
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta^2 F(u,h) &= \frac{1}{2} \dv[2]{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{a}^{b} f(x, u + \alpha h,  u' + \alpha h') \, dx \right)\right\vert_{\alpha=0} =\\
    &= \frac{1}{2} \dv{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{a}^{b} (f_{u}(x, u + \alpha h,  u' + \alpha h') h + f_{u'}(x, u + \alpha h,  u' + \alpha h') h') \, dx \right)\right\vert_{\alpha=0} =\\
    &= \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} (f_{uu} h^2 + 2 f_{uu'} h h' + f_{u'u'} (h')^2) \, dx =
       \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} \left( \underbrace{\left(f_{uu} - \dv{}{x} f_{uu'} \right)}_{P} h^2 + \underbrace{f_{u'u'}}_{R} (h')^2 \right) \, dx.
\end{split}
\end{equation*}
В~последнем переходе воспользовались интегрирование по частям.
Так~как обычно интересен знак второй вариации, то~интересны и~знаки~$P$ и~$R$, введенных в~последнем выражении.
Например, пусть задача формулируется как
$$
F[u] = \int\limits_{1}^{5} ((u')^2 - 3xu) \, dx, \quad u(1) = 7, \ u(5) = 4.
$$
Посчитав производные, получим  $f_{u'u'} = 2 > 0$, $f_{uu'} = 0$, $f_{uu} = 0$.
То~есть на~экстремали достигается строгий глобальный минимум.

$P = P(x)$, $R = R(x)$~--- на~экстремали. Рассмотрим так~называемое условие Лежандра.
\begin{theorem}[условие Лежандра]
Необходимое условие минимума  функционал $R \geqslant 0$, то~есть $f_{u'u'} \geqslant 0$ (на~экстремали).
Если "$\geqslant$"{} $\rightarrow$ "$>$"{}, то~будет усиленное условие Лежандра (и~соответственно строгий минимум).
Для~условия максимума точно также, но~знак неравенства противоположный.
\end{theorem}
\begin{proof}
От~противного. Пусть $\exists \ x_0 \in (a,b)$: $R(x_0) < 0$, и~так как~$R(x)$ непрерывна, то~$\exists \ \delta > 0$,
такое что~$\forall \, x \in V_{\delta}(x_0) \cap (a,b)$ $R(x) < 0$.
Возьмем~$h_0 \in \mathring{C}^1([a,b])$, такой чтобы $\text{supp} \, h_0 \subset V_{\delta}(x_0)$.
Причем  $0 \leqslant h_0(x) \leqslant 1$, $h_0' \sim C / \delta$, тогда $h^2 \leqslant 1$ и $h'^2 \sim C^2 / \delta^2$.
Приведем пример такого~$h_0$. Пусть $\text{supp} \, h_0 = (\alpha,\beta)$, $0 \leqslant \alpha < x_0 < \beta \leqslant b$. $\beta - \alpha \sim \delta$.
Тогда можно взять
$$
h_0 = \sin^2 \left( \frac{\pi n (x - \alpha)}{\beta - \alpha} \right).
$$
При~$\delta \to 0$ слагаемое с~$h'^2$ "задавит"{} другое и~нарушит условие, то~есть
$$
\delta^2 F(u,h) = \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} (\underbrace{P(x) h^2}_{\text{огр-но}} + \underbrace{R(x) (h')^2}_{\sim \frac{1}{\delta^2} \text{ и } < 0}) \, dx < 0.
$$
Противоречие. $\delta^2 F(u,h)$, ибо~рассматриваем на~экстремали.
\end{proof}

Перед теоремой получили вид второй вариации через~$P$ и~$R$.
Рассмотрим его~подробнее.
Но~прежде введем некоторую гладкую функцию~$W$ и~запишем тождество
$$
\int\limits_{a}^{b} (Wh^2)' \, dx = \left. Wh^2 \right\vert_{a}^{b} = 0, \quad \text{так как } h \in \mathring{C}^1([a,b]).
$$
Вернемся к~выражению, предположим выполнение усиленного условия Лежандра ($R(x) \lessgtr 0$) и~тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta^2 F(u,h) &= \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} (P h^2 + R (h')^2) \, dx = \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} (P h^2 + R (h')^2 + (W h^2)') \, dx =\\
    &= \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} R \left( (h')^2 + \frac{P}{R} h^2 + \frac{W'}{R} h^2 + \frac{2 h h' W}{R} \right) \, dx =\\
    &= \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} R \left( \left( h' + \frac{W}{R} h \right)^2 + \left( \frac{P}{R} + \frac{W'}{R} - \frac{W^2}{R^2} \right) h^2 \right) \, dx.
\end{split}
\end{equation*}
Хотим $P + W' - \dfrac{W^2}{R} = 0$.
При~выполнении такого условия знак второй вариации будет определяться только~$R$, это~легко увидеть из~последней строки,
где одно слагаемое содержит~то, что хотим занулить, а~другое состоит из~произведения квадрата и~$R$.
Так~как никаких условий на~$W$ кроме гладкости не~накладывалось,
то~по~предложению Якоби $W = -\frac{R v}{v}$, и~тогда желаемое выражение запишется~как
$$
P - \frac{(R v')'}{v} + \frac{R (v')^2}{v^2} - \frac{(v')^2}{v^2} R = 0 \quad \text{или иначе} \quad P v - (R v')' = 0.
$$
Условие Якоби: % дальше стоит уточнить
$$
P v - (R v')' = 0. \quad v(a) = 0, \ v'(a) = 1.
$$
Заданная задача Коши должна иметь решение $v(x) \neq 0$ $x \in (a,b]$.
Условие Якоби и~условие Лежандра дают достаточное условие минимума.

\noindent Замечания:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Если представить вторую вариацию как~функционал и~найти для~него уравнения Эйлера
    $$
    \delta^2 F = \frac{1}{2}  \int\limits_{a}^{b} (P h^2 + R (h')^2) \, dx= I[h], \qquad
    P h - \dv{}{x} (R h') = 0,
    $$
    то~уравнение Эйлера запишется как условие Якоби.
    %\item $v(a) = \alpha > 0$, то решение не нулевое % ?
    \item При~условии Якоби, как и~хотелось, выражение $P + W' - \dfrac{W^2}{R} = 0$,
    и~тем самым знак второй вариации определяется лишь знаком $R$:
    $$
    \delta^2 F(u,h) = \frac{1}{2} \int\limits_{a}^{b} R \left( \left( h' + \frac{W}{R} h' \right)^2 + 0 \right) h^2 \, dx.
    $$
    % условие Якоби -> найдется W зануляющее скобку % ?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Многомерный случай}
Пусть $u(x)$, $x \in \mathbb{R}^n$, рассмотрим задачу
$$
F[u] = \int\limits_{\Omega} f(x,u,\nabla u) \, dx, \quad u \in C^1(\Omega), \quad \Omega \in \mathbb{R}^n, \quad \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi.
$$
Распишем вторую вариацию (и~$h \in \mathring{C}^1(\overline{\Omega})$)
\begin{equation*}
\begin{split}
&\delta^2 F(u,h) = \frac{1}{2} \dv[2]{}{\alpha} \left. F[u + \alpha h] \right\vert_{\alpha = 0} =\\
    &= \frac{1}{2} \dv[2]{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{\Omega} f(x, u + \alpha h,  u_{x_1} + \alpha h_{x_1},...) \, dx \right)\right\vert_{\alpha=0} =\\
    &= \frac{1}{2} \dv{}{\alpha} \left.\left( \int\limits_{\Omega} \left( f_u(x, u + \alpha h,  u_{x_1} + \alpha h_{x_1},...) h + \sum\limits_{j=1}^{n} f_{u_{x_j}}(x, u + \alpha h,  u_{x_1} + \alpha h_{x_1},...) h_{x_j} \right) \, dx \right)\right\vert_{\alpha=0} =\\
    &= \frac{1}{2} \int\limits_{\Omega} \left( f_{uu} h^2 + 2 \sum\limits_{i=1}^{n} f_{u u_{x_i}} h h_{x_i} + \sum\limits_{i, \, j = 1}^{n} f_{u_{x_i} u_{x_j}} h_{x_i} h_{x_j} \right) \, dx =\\
    &= \frac{1}{2} \int\limits_{\Omega} \left( \left( f_{uu} - \sum\limits_{i=1}^{n} \pdv{}{x_i} (f_{u u_{x_i}}) \right) h^2 + \sum\limits_{i, \, j = 1}^{n} f_{u_{x_i} u_{x_j}} h_{x_i} h_{x_j} \right) \, dx.
\end{split}
\end{equation*}
Если~$f$ не~зависит от~$u$, то~первое слагаемое под~интегралом зануляется.
И~в таком случае вторая вариация определяется лишь оставшимся вторым слагаемым, напоминающим условие выпуклости.

\noindent\textbf{Пример}.
Пусть~$g$~--- известная функция.
Рассмотрим задачу
$$
F[u] = \int\limits_{\Omega} (|\nabla u|^2 + 2 u g) \, dx, \quad \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi.
$$
Ранее уже получали $ \Delta u = g \text{ в } \Omega, \quad \left. u \right\vert_{\partial \Omega} = \varphi$.
Распишем вторую вариацию
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta^2 F(u,h) &= \frac{1}{2} \dv[2]{}{\alpha} \left. \int\limits_{\Omega} \left( \sum\limits_{i=1}^{n} (u_{x_j} + \alpha h_{x_j})^2 + 2 g (u + \alpha h) \right) \, dx \right\vert_{\alpha = 0} =\\
    &= \frac{1}{2} \int\limits_{\Omega} \sum\limits_{i=1}^{n} h_{x_j}^2 \, dx =
\frac{1}{2} \int\limits_{\Omega} |\nabla h|^2 \, dx \geqslant 0.
\end{split}
\end{equation*}
Равенство нулю достигается только в~случае когда $h = \text{const}$.

\subsection{Вариационная задача в параметрической форме}
Не~все кривые являются графиками функций, но~хотелось~бы уметь работать с~вариационной задачей в~разных случаях.
Пусть~$\gamma$~--- какая-то гладкая кривая, которая не~является графиком функции, но~допускает гладкую параметризацию.
И~тогда
$$
F\{\gamma\} = F[y] = \int\limits_{\gamma} f(x,y(x),y'(x)) \, dx.
$$
Параметризуем кривую $\gamma$.
$$
x = x(t), \ y = y(t), \ t \in [t_0,t_1], \ \frac{dx}{dt} = \dot{x}, \ \frac{dy}{dt} = \dot{y}, \ y' = \frac{dy}{dx}, \ \dot{y} = y \dot{x}.
$$
И~тогда
$$
F[\gamma] = \int\limits_{t_0}^{t_1} \underbrace{f \left( x(t), y(t), \frac{\dot{y}(t)}{\dot{x}(t)}\right) \dot{x}(t)}_{g(x,y,\dot{x},\dot{y})} \, dt.
$$
Рассмотрим $g(x,y,\dot{x},\dot{y})$.
\begin{lemma}
Если для~$g$~верны утверждения
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item нет явной зависимости от $t$,
    \item $g(x,y,\lambda \dot{x},\lambda \dot{y}) = \lambda \, g(x,y,\dot{x},\dot{y})$, $\lambda > 0$,
\end{enumerate}
то~значение функционала не~зависит от~способа параметризации.
\end{lemma}
\begin{proof}
Рассмотрим перепараметризацию $t(\tau)$, такую что
$t(\tau) > 0$, $[t_0, t_1] \rightarrow [\tau_0, \tau_1]$, $x(t(\tau)) = \widetilde{x}(\tau)$, $y(t(\tau)) = \widetilde{y}(\tau)$.
Тогда
$$
\int\limits_{t_0}^{t_1} g(x(t),y(t),\dot{x}(t),\dot{y}(t)) \, dt = 
\int\limits_{\tau_0}^{\tau_1} g \left( \widetilde{x}(\tau), \widetilde{y}(\tau), \frac{\frac{d\widetilde{x}}{d\tau}}{\frac{dt}{d\tau}}, \frac{\frac{d\widetilde{y}}{d\tau}}{\frac{dt}{d\tau}} \right) \frac{dt}{d\tau} \, d\tau = 
\int\limits_{\tau_0}^{\tau_1} g \left( \widetilde{x}(\tau), \widetilde{y}(\tau), \frac{d\widetilde{x}}{d\tau}, \frac{d\widetilde{y}}{d\tau} \right)  \, d\tau.
$$
В~последнем переходы использовалось второе утверждение о~функции~$g$.
\end{proof}
\subsection{Общая форма первой вариации. Условие трансверсальности.}
Рассмотрим функционал, у~которого верхняя граница интеграла варьируется.
$$
F[y] = \int\limits_{a}^{x_1} f(x,y,y') \, dx, \quad y \in C^1([x \geqslant a]), \ y(a) = A.
$$
Введем параметризацию
$$
\int\limits_{t_0}^{t_1} g(x(t),y(t),\dot{x}(t),\dot{y}(t)) \, dt, \quad
g(...) = f \left( x, y, \frac{\dot{y}}{\dot{x}} \right) \dot{x}, \quad x(t_0) = a, \ y(t_0) = A.
$$
Необходимое условие экстремума дает систему уравнений Эйлера
\begin{equation*}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & g_x - \frac{d}{dt} (g_{\dot{x}}) = 0 \\
    & g_y - \frac{d}{dt} (g_{\dot{y}}) = 0 \\
\end{alignedat}
\right.
\end{equation*}
Пусть $h, \ \eta \in C^1([t \geqslant t_0])$, $h(t_0) = \eta(t_0) = 0$.
$$
\left. \frac{d}{d \alpha} \int\limits_{t_0}^{t_1} g(x + \alpha h, y + \alpha \eta, \dot{x} + \alpha \dot{h}, \dot{y} + \alpha \dot{\eta}) \, dt \right\vert_{\alpha = 0} = 
\int\limits_{t_0}^{t_1} \left(g_x h + g_y \eta + g_{\dot{x}} \frac{dh}{dt} + g_{\dot{y}} \frac{d\eta}{dt} \right) \, dt.
$$
Проинтегрируем по~частям слагаемые с~производными по~$\dot{x}$ и~$\dot{y}$.
$$
\int\limits_{t_0}^{t_1} \left( \left( g_x - \frac{d}{dt} (g_{\dot{x}}) \right) h + \left( g_y - \frac{d}{dt} (g_{\dot{y}}) \right) \eta \right) \, dt + g_{\dot{x}} \vert_{t=t_1} h \vert_{t=t_1} + g_{\dot{y}} \vert_{t=t_1} \eta \vert_{t=t_1} - 0 - 0 = 0.
$$
Подынтегральные слагаемые равны нулю из-за~необходимого условия.
И~само выражение равно нулю, так~как искали вариацию.
И~тогда получается условие
$$
g_{\dot{x}} \vert_{t=t_1} \underbrace{h \vert_{t=t_1}}_{\delta x} + g_{\dot{y}} \vert_{t=t_1} \underbrace{\eta \vert_{t=t_1}}_{\delta y} = 0.
$$
Так как $g = f(x,y,\dot{y}/\dot{x}) \dot{x}$, $\dot{y} / \dot{x} = y'$, то
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
    & g_{\dot{x}} = f \left( x,y,\frac{\dot{y}}{\dot{x}} \right) + f_{y'} \left( x,y,\frac{\dot{y}}{\dot{x}} \right) \dot{x} \cdot \frac{-\dot{y}}{\dot{x}^2} = f - y' f_{y'} \\
    & g_{\dot{y}} = f_{y'} \left( x,y,\frac{\dot{y}}{\dot{x}} \right) \dot{x} \cdot \frac{1}{\dot{x}} = f_{y'}. \\
\end{alignedat}
\end{equation*}
Тогда условие запишется как
\begin{equation}\label{eq1:general-form-variation}
\left.(f - y' f_{y'}) \right\vert_{x=x_1} \delta x + \left.f_{y'} \right\vert_{x=x_1} \delta y = 0.
\end{equation}
Это и~есть общая форма первой вариации.

\medskip
Рассмотрим частные случаи.
Пусть $x_1$~задан (естественное условие на~свободном конце, то~есть $\delta x = 0$, $\delta y$ любое).
Тогда условие~(\ref{eq1:general-form-variation}) запишется как $\left.f_{y'} \right\vert_{x=x_1} = 0$.
Рассмотрим теперь более интересный частный случай, которые даст условие трансверсальности.
Поставим задачу: найти экстремум $y=y(x)$, $y \in C^1([x \geqslant a])$, $y(a) = A$,
правый конец находится на~заданной кривой \mbox{$\Gamma$ ($y = \varphi(x), \varphi \in C^1$}.
$$
\Delta \varphi (x_1) = \varphi(x_1 + \Delta x_1) - \varphi(x_1) = \varphi'(x_1) \Delta x_1 + O(\Delta x_1)
\quad \Rightarrow \quad
\delta y = \varphi'(x_1) \delta x.
$$
Тогда условие~(\ref{eq1:general-form-variation}) запишется~как
$$
\left.(f - y' f_{y'} + \varphi' f_{y'}) \right\vert_{x=x_1} = 0.
$$
Перепишем в чуть более удобном виде
\begin{equation}\label{eq1:transversality-condition}
\left. f \right\vert_{x=x_1} + (\varphi'(x_1) - y'(x_1)) \left. f_{y'} \right\vert_{x=x_1} = 0.
\end{equation}
Это и~есть условие трансверсальности. Для~другого конца все делается аналогично.

Рассмотрим еще один случай.
Пусть теперь $y$ кусочно гладкая, то есть экстремаль с~изломами.
Пусть излом в~точке $c > a$.
Тогда функционал запишем~как
$$
\int\limits_{a}^{b} f(x,y,y') \, dx = \int\limits_{a}^{c} f(x,y,y') \, dx + \int\limits_{c}^{b} f(x,y,y') \, dx.
$$
Условие в~точке~$c$: % тут стоит уточнить корректность
$$
\left.(f - y' f_{y'}) \right\vert_{x=c-0} \delta x + \left.f_{y'} \right\vert_{x=c-0} \delta y -
\left.(f - y' f_{y'}) \right\vert_{x=c+0} \delta x - \left.f_{y'} \right\vert_{x=c+0} \delta y.
$$
$c-0$~и~$c+0$ означают взятие левого и~правого пределов в~точке~$c$.
Перепишем полученное условие на~точку излому, называемое условием Вейерштрасса~--- Эрдмана.
$$
\left.[f - y f_{y'}] \right\vert_{x=c} = 0, \quad \left.[f_{y'}] \right\vert_{x=c},
$$
где~$\left.[...]\right\vert_{x=c} = \lim\limits_{x \to c - 0}(...) - \lim\limits_{x \to c + 0}(...)$~--- "скачок"{}.
\end{document}
